精英AO神話的幻滅

精英AO神話的幻滅
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華） - 鍾劍華

經過過去一兩個星期的表演，香港人應已看得清楚，無論林鄭月娥怎樣七情上面販賣她的所謂同理心或同情心，又或者保安局長如何皺着眉頭講鬼話，作出種種他根本無力擔保的所謂保證，《逃犯條例》修訂草案包藏的禍心，已經無所遁形。保安局長說一旦通過修訂便會安排把台灣兇殺案那個疑犯引渡至台灣接受法律制裁，根本就是講空話，掩飾不了整個政府在這件事上的虛偽態度。連台灣當局也表明反對香港借這件事來破壞一國兩制，也表明不會作出配合，特區政府擺到明就是借兇殺案抽水，為進一步破壞一國兩制製造藉口。

對於整個條例修訂草案包藏的禍心，很多法律界人士作出了專業的分析，國際社會的回應也說明了問題，這裏只想再強調一點，如果只是因為對台灣兇殺案事主的同情，特區政府在這件事上根本就毋須捨易取難。現在的做法是把整件事的後果擴散到要對一國兩制精神作出根本性的破壞，這不是對當事人的同情或同理心的表現，而是陷他們與台灣於不義，借他們過橋。林鄭月娥作為代表香港人的特首，還好意思以人道精神作包裝，實際上完全掩飾不住特區政府在這件事上的卑劣與虛偽。

「一法兩制」擴大不公

據說因為商界有「實力」，修訂草案在提交立法會之前便剔除了九項與商業行為相關的罪行。這是變相搞一法兩制，為針對特區內部施政行為的法例修訂，竟然分為兩級，「有實力」的可以獲得豁免，這除了是進一步令法律的不公義擴大之外，也是另一個例證說明項莊舞劍，根本是另有所圖。

林鄭月娥作為殖民地官僚的精英，一度令人寄予幻想。但她做了特首之後的所謂管治新風格，只是不斷令香港政府失格，甚至顯得十分衰格。一再不惜在公眾及傳媒面前展露其態度的傲慢，現在更不在意做一些只會令人覺得反胃的虛偽表演，這除了是個別人士自己的淪落之外，其實也是香港體制的淪落。

以前講一國兩制時，大家都以為只要保留及捍衞港英殖民地時代遺留下來的行政架構及制度，便可以免疫於中共天朝體制下的那一種強權與獨裁。香港人曾經迷信專業及商界精英，但看看今天那一些在立法會中的商界代表，只要爭取到政府在《逃犯條例》修訂草案中剔除他們最擔心，也不憚於承認他們就是經常會干犯的那些罪行，他們便會順應權勢的要求收貨，置香港的整體利益不顧。

香港人也曾迷信AO神話，認為只要維持香港殖民地官僚的行政體系，香港便可以平安大吉。但過去幾年，由警隊高層淪為政權打手，到管治團隊變成北京代理人，一國兩制似是漸行漸遠，港人治港終必淪為笑話。

說穿了，如果缺乏體制的保障，如果整個社會缺乏捍衞這個體制的整體意志，受人二分四，為權勢提供服務的那些官僚最不可信，就算傳聞中「好打得」又如何，殖民地的技術官僚與中共的黨幹根本不會有分別。清末小說《官場現形記》中，作者在序文裏說：「官者，輔天子則不足，壓百姓則有餘。」又說：「官之氣愈張，官之焰愈烈。羊狠狼貪之技，他人所不忍出者，而官出之；蠅營狗苟之行，他人所不屑為者，而官為之。……禮義廉恥之遺，壞於官之手。」今天香港政府那個管治團隊，不正是為百多年前的這種說法寫下一個新的註腳嗎？

今天香港政治氣候低沉，無力感令不少人失去方向。但必須清楚，如果任由這種無力感蔓延，任由這些官僚及那些所謂精英去主宰我們自己的命運，香港人只會繼續任人宰制。每個人的力量可能都很小，但只要每個人都由自己做起，每個人都願意向不公義發聲，向強權說不，不再盲目相信官僚，不再仰賴於有人好打得，每人都挺身出來打一場人人都打得起的仗，例如在未來的選舉中投票表達自己的意向和選擇，也不能讓這個政府予取予奪，每個人都不只貪圖於蛇齋餅糭，而是以香港的長遠未來為念。就算近期的事態發展是如何令人失望，我們都實在沒有理由，也沒有權利感到悲觀與絕望。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
李家超哪裏來的信心？ (林海)

下一則
蘋果會客室

打開政府工 根本就離地

笑人鳩人地要做嘢都搵錢少過佢地
日日吹水唔做嘢過日晨
都On9

咪就係
跑得快過隻馬先好去評馬，呢啲係基本常識啦